\documentclass{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage[section]{placeins}
\usepackage{hyperref}

\title{Análise de Postagens no X (Twitter): Identificação de Padrões e Avaliação de Sentimento em Pessoas com Depressão}
\author{Equipe: SoloQ}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Equipe}
SoloQ
\begin{itemize}
    \item Felipe Ferreira Dumer, 1905546
\end{itemize}

\section*{Obtenção e Processamento de Dados}

Corpus utilizado: \href{https://www.kaggle.com/datasets/infamouscoder/mental-health-social-media}{https://www.kaggle.com/datasets/infamouscoder/mental-health-social-media}.
Os dados foram processados seguindo a ordem da lista  abaixo:

\begin{itemize}
    \item Remoção de URLs dos textos.
    \item Remoção das palavras: RT, Rt e rt (Retweet).
    \item Remoção de palavras irrelevantes (Stop words).
    \item Lematização do texto.
\end{itemize}

\section*{Cobertura e Distribuição dos Dados}

Os dados analisados possuem uma cobertura de 20 mil postagens de diferentes usuários e em diferentes períodos de tempo. Isso representa uma pequena parcela da quantidade de postagens diárias feitas na plataforma. As postagens tiveram uma utilização média de 72.0623 caracteres. No histograma da Figura 1 é possível observar com detalhes a distribuição dos caracteres.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{histograma_qtd_caracteres.png}
    \caption{Histograma de caracteres utilizados nas postagens}
\end{figure}

\section*{Análise Exploratória}
\par
Para a realização da análise exploratória, o conjunto de dados foi dividida em três: O conjunto de dados original, postagens de usuários depressivos e postagens de usuários não depressivos.

Para a listagem das palavras mais usadas nas postagens foi elaborado um gráfico de barras, limitando-se as 15 maiores incidências. Esse processo foi repetido para os três conjuntos de dados, sendo possível observar os resultados nas Figuras 2, 3 e 4.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{bar_dados_completos.png}
    \caption{Gráfico de barras do conjunto de dados completo}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{bar_dados_depressivos.png}
    \caption{Gráfico de barras do conjunto de dados dos usuários depressivos}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{bar_dados_nao_depressivos.png}
    \caption{Gráfico de barras do conjunto de dados dos usuários não depressivos}
\end{figure}

Seguindo com a análise para melhor visualização das palavras utilizadas, foram criadas três nuvens de palavras para cada conjunto de dados. As nuvens de palavras para cada conjunto de dados podem ser observadas nas Figuras 5, 6 e 7.

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{nuvem_dados_completos.png}
    \caption{Nuvem de palavras do conjunto de dados completo}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{nuvem_dados_depressivos.png}
    \caption{Nuvem de palavras do conjunto de dados dos usuários depressivos}
\end{figure}

\begin{figure}[!htb]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{nuvem_dados_nao_depressivos.png}
    \caption{Nuvem de palavras do conjunto de dados dos usuários não depressivos}
\end{figure}

\section*{Perguntas de Pesquisa e Explorações Iniciais}

As perguntas de pesquisa inicialmente elaboradas após análise inicial do corpus disponível no Kaggle foram:

\begin{itemize}
    \item Existem padrões linguísticos nas postagens feitas por pessoas depressivas?
    \item Quais são as principais palavras utilizadas em postagens por pessoas depressivas?
    \item Os atuais modelos de avaliação de sentimentos conseguem indicar com precisão se uma postagem é depressiva ou não?
\end{itemize}

\section*{Discussão e Próximos Passos}

Após a análise exploratória, foi possível observar diferenças entre as palavras utilizadas por pessoas depressivas e por pessoas não depressivas.

Por exemplo, A lista das três palavras mais utilizadas por pessoas depressivas foram:

\begin{itemize}
    \item Depression
    \item Like
    \item Get
\end{itemize}

No conjunto de dados de pessoas não depressivas, as palavras mais utilizadas foram:

\begin{itemize}
    \item User
    \item Like
    \item Trump
\end{itemize}

A diferença observada nas palavras mais utilizadas nos dois conjunto de dados é um indicativo de que as perguntas de pesquisas podem ser respondidas com os dados atuais do conjunto de dados. Para continuação no projeto, é necessário incluir a avaliação dos sentimentos pelos atuais modelos classificadores de sentimentos.

\end{document}